《**恐龍救生隊**》（日語：），是自1976年10月1日～1977年3月25日，在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[NET播出的動畫與實景合成作品](../Page/朝日電視.md "wikilink")，共25集。[台灣則是在](../Page/台灣.md "wikilink")1979年（[民國68年](../Page/民國68年.md "wikilink")）6月12日～7月14日，於[華視每週一至五於下午](../Page/華視.md "wikilink")6:00至6:30播出。台灣授權版[DVD-Video由](../Page/DVD-Video.md "wikilink")[木棉花國際發行](../Page/木棉花國際.md "wikilink")（但僅有中文配音）。

## 解說

本片並非只是以傳統方式所製作的卡通，特殊之處在於片中除了人類角色部分是用傳統[賽璐珞片作畫方式之外](../Page/賽璐珞.md "wikilink")，其餘的場景、機械（例如戰車、潛水艇、飛船）以及片中不可或缺的各種恐龍，都是使用[模型來拍攝的](../Page/模型.md "wikilink")；有點類似對日本[特攝影響深遠的](../Page/特攝.md "wikilink")《[雷鳥神機隊](../Page/雷鳥神機隊.md "wikilink")》這類木偶影集，但又較之多了動畫製作的部分，因此在當時讓觀眾們有耳目一新的視覺效果，堪稱是卡通史上的經典作品，也是日本特攝與動畫融合的先驅。

## 故事大綱

由於大[彗星接近地球](../Page/彗星.md "wikilink")，導致地殼產生劇烈變動，使得殘存於地底下的[恐龍族群再度出現於地表之上](../Page/恐龍.md "wikilink")；但是不穩定的氣候突變與充滿野心的盜獵者，卻讓這些重見天日的恐龍們再度面臨滅絕的處境著。為了保護這些野生的恐龍，「國際自然保護聯盟」特地成立了「恐龍救生隊」（Dinosaurs
Catcher）來執行救援恐龍的任務。救援工作是先將恐龍以麻醉鎗等非致命武器制服，然後運往一安全孤島上。為了幫助恐龍們免於自然與人為的迫害，英勇的恐龍救生隊夙夜匪懈地奮鬥著。

## 主要人物與配音

### 恐龍救生（ボーンフリー）隊

這個團隊裡面共有五名成員，分別是四男一女。

  - **李博士**（正木博士）：[根本好章](../Page/根本好章.md "wikilink")（第1～18集）→[中江真司](../Page/中江真司.md "wikilink")（第19～25集）

<!-- end list -->

  -
    生物學家；「恐龍救生隊」的負責人。

<!-- end list -->

  - **國強**（北山丈二）：[森功至](../Page/森功至.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    恐龍救生隊勇敢負責的隊長。

<!-- end list -->

  - **康宙**（權田明）：[兼本新吾](../Page/兼本新吾.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    「萬能號」的機械手操縱員。人物造形藍本是取自為本作演唱主題歌的子門真人。

<!-- end list -->

  - **蓓蓓**（牧令子）：[栗葉子](../Page/栗葉子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    恐龍救生隊中唯一的女隊員；善於[醫護又精通於](../Page/醫護.md "wikilink")[植物學](../Page/植物學.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **家祥**（小山三郎）：[上恭之介](../Page/上恭之介.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    「萬能號」的[無線電通訊員](../Page/無線電.md "wikilink")；生性膽小。

<!-- end list -->

  - **小寶**（正木正男）：[高橋和枝](../Page/高橋和枝.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    恐龍救生隊上的福星。

<!-- end list -->

  - **吉爾**（ドン ）

<!-- end list -->

  -
    小寶（正男）所飼養的[聖伯納犬](../Page/聖伯納犬.md "wikilink")。

### 盜獵者

  - **王胖子**（キング・バトラー）：[瀧口順平](../Page/瀧口順平.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    處心積慮想要獵殺恐龍的惡人，最後在第17集中殒命。

<!-- end list -->

  - **蕾蕾**（レディ・バトラー）：[池田和歌子](../Page/池田和歌子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    王胖子的女兒。

<!-- end list -->

  - **魯克**（リック）：[水鳥鐵夫](../Page/水鳥鐵夫.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

## 主要機組

為了能夠順利進行各項救援的行動，「恐龍救生隊」配備了各式的交通工具與救生設備。

  - **萬能號**（Born Free＝ボーンフリー号，港譯《放生號》）

<!-- end list -->

  -
    一台可供全員乘坐的大型水陸兩用探險車，為[履帶](../Page/履帶.md "wikilink")、兩節式車廂。前節設有可升降的開放式"炮塔"，炮塔內有麻醉炮，用作向恐龍發射麻醉藥，後節為運載子機的車體。前後節車廂可因應任務須要而分開各自獨立行走，但因為水中推進裝置位於前節車廂，在分開行走時後節不具水中行走能力。在水中行走時，兩節車廂邊緣位置會放出軟質助浮物，為車身提供浮力，而前節車廂兩邊的水車輪會轉動，提供水中推進動力。
    :\***海鷗號**（Free Seagull＝フリーシーガル）
    ::萬能號2號車頂載運的救援[直昇機](../Page/直昇機.md "wikilink")。可自力起飛。
    :\***獵犬號**（Free Beagle＝フリービーグル，港譯《迷你車》）
    ::萬能號內載的[履帶小型](../Page/履帶.md "wikilink")[戰車](../Page/戰車.md "wikilink")，可向恐龍發射麻醉鎗。
    :\***虎鯊號**（Free Mackerel＝フリーマッカール）
      -

          -
            萬能號內載的[潛水艇](../Page/潛水艇.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **神鳥號**（Carry Bird＝キャリーバード）

<!-- end list -->

  -
    大型[運輸機](../Page/運輸機.md "wikilink")，專為運送萬能號而設，萬能號可以自行直接駛進其內。有垂直升降能力，以便在複雜地形進行升降作業。

<!-- end list -->

  - **飛驢號**（Carry Donkey＝キャリードンキー）

<!-- end list -->

  -
    一艘[飛船](../Page/飛船.md "wikilink")，負責運載已被麻醉的恐龍到安全地方，設有一用作裝載恐龍的大籠，大籠可由飛船吊下。

<!-- end list -->

  - Free runner＝フリーランナー

<!-- end list -->

  -

## 工作人員

### [特攝](../Page/特攝.md "wikilink")

  - 監修：小畠郁生
  - 製作：NET、旭通信社、円谷プロ
  - 製作人：円谷粲、岩上清志（旭通信社）
  - 導演：高野宏一、大木淳、鈴木清、鈴木俊継
  - 編劇：阿部桂一、安藤豊弘、山崎忠昭、田口成光
  - 人形動畫：田畑博司
  - 音樂：冬木透

### [動畫](../Page/動畫.md "wikilink")

  - 動畫製作：日本サンライズ（現‧SUNRISE）
  - 動画監督：河島治之
  - 原動画：ペーパームーン
  - 彩色：グループジョイ
  - 攝影：東京アニメーションフィルム
  - 背景：東條俊寿
  - 進行：高山幸直
  - 演出補：山崎和男
  - 制作協力：日本現代企画、サンライズスタジオ、デンフィルムエフェクト、ヒルマモデルクラフト、沼里企画、光子館、五十嵐デザインスタジオ

### 主題歌

  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")
      - **片頭曲：**
        作詞：[藤公之介](../Page/藤公之介.md "wikilink")／作曲：[冬木透](../Page/冬木透.md "wikilink")／演唱：[子門真人](../Page/子門真人.md "wikilink")、[哥倫比亞搖籠會](../Page/音羽搖籠會.md "wikilink")
      - **片尾曲：**
        作詞：[藤公之介](../Page/藤公之介.md "wikilink")／作曲・編曲：[冬木透](../Page/冬木透.md "wikilink")／演唱：[子門真人](../Page/子門真人.md "wikilink")、[哥倫比亞搖籠會](../Page/音羽搖籠會.md "wikilink")
  - [台灣](../Page/台灣.md "wikilink")
      - **「恐龍救生隊」**
        作詞：[孫儀](../Page/孫儀.md "wikilink")／作曲：[黃瑩](../Page/黃瑩.md "wikilink")／演唱：[新和兒童合唱團](../Page/新和兒童合唱團.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

      -
        本曲收錄於1979年6月台灣「月球唱片」所發行的兒童歌曲專輯《兒童歌曲》第2集（MEV-9150）中。

## 劇集列表

|    | 原文標題             | [華視標題](../Page/華視.md "wikilink")                                 |
| -- | ---------------- | ---------------------------------------------------------------- |
| 1  | 行け\! ボーンフリー号     | **出動萬能號**                                                        |
| 2  | 恐怖の肉食恐竜 アロサウルス   | **發現肉食性恐龍**                                                      |
| 3  | ブロントサウルスを救え\!    | **恐龍的母愛**                                                        |
| 4  | 砂漠の暴れん坊 ティラノサウルス | **[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")** |
| 5  | トリケラトプスの卵を守れ\!   | **勇救龍蛋**                                                         |
| 6  | トラコドンの涙          | **恐龍的眼淚**                                                        |
| 7  | 親にはぐれたステゴサウルス    | **迷途的小恐龍**                                                       |
| 8  | イグアノドン対ティラノサウルス  | **國強的選擇**                                                        |
| 9  | 赤ちゃん恐竜を救え        |                                                                  |
| 10 | 少年と恐竜の詩          | **情同手足**                                                         |
| 11 | 大暴れ\! ステゴサウルス    | **劍龍**                                                           |
| 12 | 素晴しい友\! ステゴサウルス  | **愛心**                                                           |
| 13 | 台地の帝王 ゴルゴサウルス    | **奇妙的高地**                                                        |
| 14 | 飛べ\! テラノドン       | **赴湯蹈火**                                                         |
| 15 | 恐竜の道の秘密          | **恐龍的巢穴**                                                        |
| 16 | アンキロサウルスは友達      | **甲皮恐龍的好朋友**                                                     |
| 17 | キングバトラーの最期\!     | **屠者的末路**                                                        |
| 18 | 復讐の鬼 レディ・バトラー    | **恐龍的新敵**                                                        |
| 19 | ジャンボ恐竜 ブラキオサウルス  | **計謀難逞**                                                         |
| 20 | 百竜の王 ティラノサウルス    | **冷凍炮擒龍**                                                        |
| 21 | ディプロドクス大救出作戦     | **救人**                                                           |
| 22 | ガンバレ\! チビッコ恐竜    | **友情**                                                           |
| 23 | 人喰い恐竜を倒せ\!       | **怪龍**                                                           |
| 24 | 謎の恐竜 エゾサウルス      | **恐龍樂園**                                                         |
| 25 | 恐竜よいつまでも\!       |                                                                  |
|    |                  |                                                                  |

## 漫畫版

  - 《》1976年11月号～1977年3月号連載　漫畫：小島利明
  - 《》1976年11月号～1977年3月号連載 　漫畫：内山
  - 《》1976年11月号～1977年3月号連載　漫畫：久松文雄

## 相關

  - [圓谷製作](../Page/圓谷製作.md "wikilink")系列

:\*1977-10-07《[-{zh-hant:大戰恐龍城;zh-hans:恐龙大战争;}-](../Page/恐龙大战争.md "wikilink")》

:\*1978《[-{zh-hans:恐龙特急克塞号; zh-hant:恐龍戰隊克塞頓;
}-](../Page/恐龙特急克塞号.md "wikilink")》

## 參考出處

<references/>

## 外部連結

  - [台灣電視資料庫](http://tv.nccu.edu.tw/radioProgram_preview.htm?PROGRAMNAME=%AE%A3%C0s%B1%CF%A5%CD%B6%A4&STATION=&YEAR=1964&MONTH=1&DAY=1&YEAR2=2002&MONTH2=12&DAY2=31&CATALOG=&COUNTRY=)
  - [70年代復古卡通《恐龍救生隊》：每個男人心中的恐龍夢](https://www.gq.com.tw/blog/riverhong/detail-4989.html)

[Category:1976年日本電視動畫](../Category/1976年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:1970年代特攝作品](../Category/1970年代特攝作品.md "wikilink")
[Category:日昇動畫](../Category/日昇動畫.md "wikilink")
[Category:圓谷製作](../Category/圓谷製作.md "wikilink")
[Category:恐龍題材動畫](../Category/恐龍題材動畫.md "wikilink")
[Category:科幻動畫](../Category/科幻動畫.md "wikilink")
[Category:1996年背景作品](../Category/1996年背景作品.md "wikilink")
[Category:世界各地背景作品](../Category/世界各地背景作品.md "wikilink")
[Category:東森電視外購動畫](../Category/東森電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:華視外購動畫](../Category/華視外購動畫.md "wikilink")